\input{notationGeo.tex}
\input{preambleGeo.tex}

\begin{document}

\PlaceText{69mm}{38mm}{ \color{gal}\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{2\paperwidth}{1pt}}}

\PlaceText{69mm}{14.3mm}{ \color{white}\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{2\paperwidth}{11pt}}}

\PlaceText{69mm}{15mm}{ \color{gal}\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{2\paperwidth}{1pt}}}

\PlaceText{69mm}{19mm}{ \color{white}\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{2\paperwidth}{3pt}}}

\PlaceText{63mm}{31mm}{\Huge \textcolor{gal}{\textit{Referenciais geodésicos}} }

%\vspace{1cm}

\lettrine[nindent=2em,lines=1]{U}ma das ferramentais mais úteis aos cálculos de geometria Riemanniana é o uso de \emph{referenciais geodésicos}. Duas perguntas que surgem naturalmente aos alunos são as seguintes:
\begin{itemize}
\item como provar a existência de refenciais geodésicos?
\item porque não há perda de generalidade nos cálculos ao usar referenciais geodésicos?
\end{itemize}
O propósito desse texto é responder a primeira pergunta. Para ver uma resposta em detalhes da segunda, consulte \mycitep{MeuTextoLivre}. 

\begin{deff}
Geodésicas partindo de $p$ cujas imagens estão contidas numa vizinhança normal de $p$ são chamadas de \emph{geodésicas radiais}.
\end{deff}
\begin{teorema}\label{refg}
\textit{
Seja $(\mm^n, g)$ uma variedade Riemanniana e $p \in \mm$ um ponto arbitrariamente fixado. Então existe uma vizinhança $U_p \ni p$ e um referencial local $\{E_i\}_{1 \leq i \leq n} \subset \Gamma(TU_p)$ que satisfaz
\[
g(E_i(q), E_j(q)) = \delta_{ij} \ \forall q \in U_p, \text{ e } \nabla_{E_i(p)} E_j = 0,
\]
para quaisquer $1 \leq i, j \leq n$.}
\end{teorema}
\begin{demm}
Seja $U_p$ uma vizinhança normal de $p$ e fixe uma base ortonormal $\{ b_i\}_{1 \leq i \leq n}$ de $T_p \mm$. Essa base induz um isomorfismo
\begin{align*}
B: \mathbb{R}^n &\to T_p \mm \\
(x^1, \cdots, x^n) &\mapsto \sum_{1 \leq i \leq n} x^i \, b_i. 
\end{align*}
Considere agora a carta $\varphi = \left(\exp_p \circ B\right)^{-1}$ em torno de $p$ e seja $\left\{\left.\frac{\partial}{\partial x^i} \right|_{p} \right\}_{1 \leq i \leq n}$ sua base coordenada associada. Uma vez que
\begin{align*}
\left.\frac{\partial}{\partial x^i} \right|_{p} &= \dd(\exp_p \circ B)\left(\left.\frac{\partial}{\partial r^i} \right|_{0} \right) \\
&= \Munderbrace{\dd(\exp_p)_0}{=\operatorname{Id}_{T_p \mm}} \circ \ \Munderbrace{\dd B_0}{=B} \left( \left.\frac{\partial}{\partial r^i} \right|_{0} \right) \\
&= B\left( \left.\frac{\partial}{\partial r^i} \right|_{0}\right) \\
&= b_i,
\end{align*}
segue que $\left\{\left.\frac{\partial}{\partial x^i} \right|_{p} \right\}_{1 \leq i \leq n}$ é uma base ortonormal de $T_p \mm$, de forma que podemos portanto definir $E_i(p) = \left.\frac{\partial}{\partial x^i} \right|_{p}$ para cada $1 \leq i \leq n$. Para estender tal base a um referencial ortonormal local, basta lembrarmos do fato de que o transporte paralelo é uma isometria e realizarmos o transporte paralelo ao longo de geodésicas radiais. Mais precisamente, para cada $q \in U_p$, existe uma única geodésica radial $\gamma_{p, q} : [0, 1] \to \mm$ ligando $p$ e $q$, e podemos então definir
\[
E_i(q) = P_{\gamma_{p, q}, 0, 1}(E_i(p)).
\] 
Em respeito à carta $\varphi$, é claro que a representação em coordenadas da única geodésica $\gamma_v : I \to \mm$ partindo de $p$ com velocidade inicial $v \in T_p \mm$ é dada por $t \mapsto t v$, e portanto a equação das geodésicas se escreve como
\[
\frac{\dd^2}{\dd t^2}  \parent{\gamma_v(t)}^k + \sum_{1 \leq i, j \leq n} \Gamma_{ij}^k \parent{\gamma(t)} \cdot \frac{\dd}{\dd t}  \parent{\gamma_v(t)}^i \cdot  \frac{\dd}{\dd t}  \parent{\gamma_v(t)}^j = 0, \ \forall t \in I \text{ e } \forall 1 \leq k \leq n.
\]
Em particular, temos
\[
\sum_{1 \leq i, j \leq n} \Gamma_{ij}^k (p) \, v^i v^j = 0, \ \forall v = \sum_{1 \leq i \leq n} v^i b_i \in T_p \mm, \text{ seja qual for } 1 \leq k \leq n.
\]
Fazendo $v = \partial_a$ para qualquer $1 \leq a \leq n$ fixado, concluímos que $\Gamma_{aa}^k(p) = 0$ sejam quais forem $1 \leq a, k \leq n$. Finalmente, fazendo $v \in \{\partial_a + \partial_b, \partial_{b} - \partial_a \}$ para quaisquer indíces fixados $1 \leq a, b \leq n$ e subtraindo as equações resultantes, obtemos $\Gamma^k_{ab}(p) = 0$ para quaiquer $1 \leq a, b, k \leq n$, donde segue que $(\nabla_{E_i} E_j)(p) = 0$ sejam quais forem $1 \leq i, j \leq n$.
\end{demm}
\begin{oobs}
É fácil verificar que em coordenadas normais, todas as primeiras derivadas parciais de $g_{ij}$ se anulam em $p$. Isso mostra que não existem invariantes geométricos de ordem $< 2$. Como visto em \mycitep{leeriem}, tal fato também pode ser visto pela expansão da métrica em coordenadas normais, dada por
\[
g_{ij}(t) = \delta_{ij} + \frac{1}{3} \, \sum_{1 \leq k, \ell \leq n}  \Rm_{ik \ell j} \, x^k \, x^{\ell} + O\parent{|t|^3}.
\]
\end{oobs}
\begin{oobs}\label{XrefG}
Pela tensorialidade de $\nabla$ na primeira entrada, é claro também que o referencial geodésico do lema \cref{refg} satisfaz
\[
\nabla_{v} E_i = 0,
\]
seja qual for $v \in T_p \mm$.
\end{oobs}

\begin{thebibliography}{9}

{\bfseries
\color{teal}






\bibitem{MeuTextoLivre}
\bl{
\textbf{Horácio, M.A.R.M.} \emph{One chart to rule them all!} Texto encontrado em página pessoal. Disponível em: \href{https://sagangromov.github.io/assets/pdf/OneChart.pdf}{\textbf{https://sagangromov.github.io/assets/pdf/OneChart.pdf}}. Acessado em 15 de fevereiro de 2023.
}


\bibitem{Dissertacao}
\bl{\textbf{Horácio, M.A.R.M.} Estimativas de curvatura para sólitons de Ricci gradiente quadridimensionais. Dissertação de Mestrado, Universidade de Brasília, (2023).}


\bibitem{leesmooth}
\bl{
\textbf{Lee, John M.} Introduction to smooth manifolds. Second edition. Graduate Texts in Mathematics, 218. Springer, New York, 2013. xvi+708 pp. ISBN: 978-1-4419-9981-8.
}

\bibitem{leeriem}
\bl{
\textbf{Lee, John M.} Introduction to Riemannian manifolds. Second edition of [MR1468735]. Graduate Texts in Mathematics, 176. Springer, Cham, 2018. xiii+437 pp. ISBN: 978-3-319-91754-2; 978-3-319-91755-9.
}




}




\end{thebibliography}

\end{document}
